\documentclass{beamer}

\usepackage[ngerman, english]{babel}

\usetheme{csthm}
\usepackage{csjavalst}
\usepackage{cspseudo}
\usepackage{array} % allows to set columns in tabular to \raggedright
\usepackage{csquotes} % for \blockquote
\usepackage{forest}

\usetikzlibrary{positioning} % for right = 20pt of x1

\title{Algorithmen und Datenstrukturen}
\subtitle{11 -- Binäre Suchbäume, Heaps}
\date{8. Juni 2018}
\author{Christopher Schölzel}
\titlegraphic{\includegraphics[width=\paperwidth]{img/Trier_Basilika_Boden.JPG}}

\newcommand{\type}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\term}[1]{\textcolor{hl1}{#1}}
\renewcommand{\enquote}[1]{\glqq{}#1\grqq{}}

\makeatletter
\newcommand{\emoji}[1]{%
  \tikz[baseline=(s.base)]{
    \node (s)[inner sep=0pt, outer sep=0pt] {
      \includegraphics[height=1.5ex]{#1}
    }
  }%
}
\makeatother

\newcommand{\bigO}{$\mathcal{O}$}
\newcommand{\Oof}[1]{$\mathcal{O}(#1)$}

\newcommand{\dragon}{\emoji{img/u1F409-dragonside.pdf}}
\newcommand{\book}{\emoji{img/u1F4D6-openbook.pdf}}
\newcommand{\blossom}{\emoji{img/u1F33C-blossom.pdf}}
\newcommand{\ogre}{\emoji{img/u1F479-ogre.pdf}}
\newcommand{\imp}{\emoji{img/u1F47F-imp.pdf}}
\newcommand{\movingbox}{\emoji{img/u1F4E6-package.pdf}}
\newcommand{\construct}{\emoji{img/u1F477-construct.pdf}}
\newcommand{\princess}{\emoji{img/u1F478-princess.pdf}}
\newcommand{\queen}{\emoji{img/chess-151548.pdf}}
\newcommand{\man}{\emoji{img/u1F468-man.pdf}}
\newcommand{\halo}{\emoji{img/u1F607-halo.pdf}}
\newcommand{\devilhorns}{\emoji{img/u1F608-devilhorns.pdf}}
\newcommand{\ant}{\emoji{img/u1F41C-ant.pdf}}
\newcommand{\antSide}{\emoji{img/u1F41C-ant_sideways.pdf}}
\newcommand{\folder}{\emoji{img/u1F5C2-cardindexdividers.pdf}}
\newcommand{\doc}{\emoji{img/u1F5CE-document.pdf}}
\newcommand{\gma}{\emoji{img/u1F475-gma.pdf}}
\newcommand{\cross}{\emoji{img/u274C-crossmark.pdf}}
\newcommand{\woman}{\emoji{img/u1F469-woman.pdf}}
\newcommand{\tree}{\emoji{img/u1F333-deciduoustree.pdf}}
\renewcommand{\checkmark}{\emoji{img/u2714-heavycheckmark.pdf}}

%visible on by Qrrbrbirlbel: https://tex.stackexchange.com/a/112471
\tikzset{
    invisible/.style={opacity=0,text opacity=0},
    visible on/.style={alt=#1{}{invisible}},
    alt/.code args={<#1>#2#3}{%
      \alt<#1>{\pgfkeysalso{#2}}{\pgfkeysalso{#3}} % \pgfkeysalso doesn't change the path
    },
}
\forestset{
  visible on/.style={
    for tree={
      /tikz/visible on={#1},
      edge={/tikz/visible on={#1}}}}}



\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
  \frametitle{Inhalt}
  \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\begin{document}

\maketitle

\lstset{language=cs-pseudo}

\section{Binäre Suchbäume}

% TODO gamifizierte folie für insert in sortiertem Basilist

\begin{frame}{\dragon{} Lingua Operatoris}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{img/Parsertongue.png}
  \end{center}
  \extrafoot{Quelle: Ryan Sawyer (@EightballArt) \url{https://twitter.com/EightballArt/status/515195030546690048} (für webs.com)}
\end{frame}

% TODO more gamification

\begin{frame}[fragile]{\book{} Operatorüberladung: Notation}
  \begin{lstlisting}
    type Sortable<E> < E
      operation leq(this, other: Sortable<E>): boolean
  \end{lstlisting}

  \begin{itemize}
    \item Umdefinition: Jedes \code{Sortable<E>} ist auch ein \code{E}
    \item brauchen wir gleich
  \end{itemize}

  \vfill\pause

  \begin{lstlisting}
    operator 'a <= b' with (a: Sortable<E>, b: Sortable<E>): boolean
      return a.leq(b)
  \end{lstlisting}

  \begin{itemize}
    \item definiert den Operator \code{<=}
    \item für ein \code{a} und ein \code{b} vom Typ \code{Sortable<E>}
    \item Typ des Ausdrucks \code{a <= b}: \code{boolean}
    \item ähnlich wie \code{operation}, nur anders aufgerufen
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Operatorüberladung für \texttt{Sortable}}
  \begin{lstlisting}
    operator 'a < b' with (a: Sortable<E>, b: Sortable<E>): boolean
      return not b.leq(a)


    operator 'a >= b' with (a: Sortable<E>, b: Sortable<E>): boolean
      return b.leq(a)


    operator 'a > b' with (a: Sortable<E>, b: Sortable<E>): boolean
      return not a.leq(b)


    operator 'a = b' with (a: Sortable<E>, b: Sortable<E>): boolean
      return a.leq(b) and b.leq(a)
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Einfügen in sortierte Liste}
  \begin{lstlisting}
    algorithm sortedInsert(lst: List<Sortable<E>>, el: Sortable<E>)
      assert isSorted(lst)
      // do a binary search for index with value nearest to el
      i := bsearchNearest(lst, el, 0, lst.size())
      lst.insert(el, i)
  \end{lstlisting}
  \pause
  \begin{lstlisting}[
    style=highlight-static,
    basicstyle=\ttfamily\scriptsize%\color{black!50},
    %moredelim=**[is][\color{hl1}]{§}{§}
  ]
    algorithm bsearchNearest(
        haystack: List<Sortable<E>>, needle: Sortable<E>,
        start: int, end: int
    )
      if start >= end then
        return §start§ // in bsearch this was -1
      center := (start + end)/2
      centerElement := haystack.get(center)
      if §§needle = centerElement§§ then
        return center
      if §§needle < centerElement§§ then
        return bsearchNearest(haystack, needle, start, center)
      else // needle > centerElement
        return bsearchNearest(haystack, needle, center+1, end)
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Löschen im sortierten Array}
  \begin{lstlisting}
    algorithm sortedRemove(lst: List<Sortable<E>>, el: Sortable<E>)
      i := bsearch(lst, el)
      if i >= 0 then
        lst.remove(i)
  \end{lstlisting}

  \vfill

  Frage: In welcher Effizienzklasse liegen \code{sortedInsert} und \code{sortedRemove}?

  \vfill\pause

  \begin{itemize}
    \pause\item Positionssuche: \Oof{\log n}
    \pause\item Einfügen/Löschen: \Oof{n}
    \pause\item[$\Rightarrow$] Gesamtlaufzeit \Oof{n + \log n}
    \pause\item[$=$] \Oof{n}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Geht das nicht schneller?}
  Frage: Wäre eine verkettete Liste schneller?

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Position wird in \Oof{\log n} gefunden
    \item Einfügen an einer bekannten Position in \code{LinkedList} ist in \Oof{1}
    \item[$\Rightarrow$] Hilft das?
  \end{itemize}

  \vfill\pause

  Antwort: Nein

  \vfill

  \begin{itemize}
    \pause\item \code{bsearch} muss an beliebige Indices springen können
    \pause\item \code{get} für \code{LinkedList} ist in \Oof{n}
    \pause\item[$\Rightarrow$] Gesamtlaufzeit wäre $\frac{n}{2} + \frac{n}{4} + ... + 1 \approx n$
    \pause\item[$\Rightarrow$] \Oof{n}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Idee für Binäre Suchbäume}
  Gesucht: Sortierte Datenstruktur mit folgenden Eigenschaften
  \begin{itemize}
    \item Suchen in \Oof{\log n}
    \item Einfügen in \Oof{1}
  \end{itemize}

  \vfill\pause

  Ein Baum kann das Problem lösen:

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Zweige bilden die Pfade der binären Suche ab
      \begin{itemize}
        \item[$\Rightarrow$] Suchen in \Oof{\log n}
      \end{itemize}
    \item Einfügen an der gefundenen Position ist einfach
      \begin{itemize}
        \item Einhängen eines neuen Elements in einer verketteten Struktur
        \item[$\Rightarrow$] Einfügen in \Oof{1}
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

% \begin{frame}{\dragon{} Binärborkige Suchbuche}
%   \begin{columns}[onlytextwidth]
%     \begin{column}{.49\textwidth}
%       \begin{center}
%         \includegraphics[width=.9\textwidth]{img/Ranunkula_1024_binary.png}
%       \end{center}
%     \end{column}
%     \begin{column}{.49\textwidth}
%       \begin{block}{Binärbork. Suchb. (\type{Datenkr.})}
%         \stress{Binärborkige Suchbuchen} sind \stress{Speichereichen}, die ihre Knotenfrüchte nach einer Sortierung anlegen. Beim Suchen eines Wertes, muss ein Infomagier nur den Zauber \stress{\textit{ordinatio totalis}} auf einen Knoten anwenden. Dadurch verschiebt sich der Ast, in dem der Wert \stress{nicht} zu finden ist automatisch in das unsichtbare \stress{Astralreich}.
%       \end{block}
%     \end{column}
%   \end{columns}
% \end{frame}

\begin{frame}{\book{} Binärbaum}
  \begin{block}{Binärbaum (\type{Datenstruktur})}
    \begin{itemize}
      \item Spezialfall eines Baums
      \item Jeder Knoten $n$ hat höchstens zwei Kinder
        \begin{itemize}
          \item ein \stress{linkes} Kind $\text{left}(n)$
          \item ein \stress{rechtes} Kind $\text{right}(n)$
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{columns}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      Vollständiger Binärbaum hat
      \begin{itemize}
        \item $2^d$ Blätter
        \item $2^{d+1} - 1$ Knoten insgesamt
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{center}
        \begin{forest}
          [A
            [B
              [D]
              [E]
            ]
            [C
              [F]
              [G]
            ]
          ]
        \end{forest}
      \end{center}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Binärbaum als Pseudocode}
  \begin{lstlisting}
    structure BinaryTree<E>
      components
        value: E
        left: BinaryTree<E>
        right: BinaryTree<E>
        parent: BinaryTree<E>

      operation new(this, value: E)
        this(value, None)

      operation new(this, value: E, parent: BinaryTree<E>)
        this.value := value
        this.left := None
        this.right := None
        this.parent := parent        
  \end{lstlisting}

  \begin{itemize}
    \item \code{parent} macht die folgenden Algorithmen einfacher
    \item Varianten ohne \code{parent} sind aber auch möglich
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Binärbaum: Operationen}
  \begin{lstlisting}
    operation hasLeft(this: BinaryTree<E>)
      return this.left != None

    operation hasRight(this: BinaryTree<E>)
      return this.right != None

    operation isRoot(this: BinaryTree<E>)
      return this.parent = None

    operation isLeaf(this: BinaryTree<E>)
      return this.left = None and this.right = None
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Binärer Suchbaum}
  \begin{block}{Binärer Suchbaum (\type{Datenstruktur})}
    \begin{itemize}
      \item Binärbaum
      \item Gegeben: totale Ordnung $\leq$ für Werte
      \item Für jeden Knoten $n$ gilt
        \begin{itemize}
          \item für alle Knoten $l$ im linken Zweig
            \begin{itemize}
              \item $l.\text{value} \leq n.\text{value}$
            \end{itemize}
          \item für alle Knoten $r$ im rechten Zweig
            \begin{itemize}
              \item $r.\text{value} \nleq n.\text{value}$
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{.49\textwidth}
      \begin{itemize}
        \item ideal für binäre Suche
        \item \code{dfsIn} durchläuft Elemente in sortierter Reihenfolge
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{.49\textwidth}
      \hspace{40pt}
      \begin{forest}
        [10
          [5
            [3]
            [7]
          ]
          [15
            [11]
            [19]
          ]
        ]
      \end{forest}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{BST als Pseudocode}
  \begin{lstlisting}
    structure BinarySearchTree<E>
      components
        root: BinaryTree<Sortable<E>>

      operation new(this)
        root := None

    type BST<E> = BinarySearchTree<E>
  \end{lstlisting}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Operationen auf \code{BST} dürfen Suchbaum-Eigenschaft nicht verletzen
    \item[$\Rightarrow$] Zugriff auf interne \code{BinaryTree}-Elemente verhindern
    \item Delegation stellt das sicher (im Gegensatz zur Vererbung)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Binäre Suche im binären Suchbaum}
  \begin{lstlisting}
    operation bsearch(this: BST<E>, needle: Sortable<E>): boolean
      return this.bsearchNode(this.root, needle) != None

    operation bsearchNode(this: BST<E>,
      haystack: BinaryTree<Sortable<E>>, needle: Sortable<E>
    ): BinaryTree<Sortable<E>>
      if haystack = None then
        return None
      if haystack.value = needle then
        return haystack
      if needle < haystack.value then
        return this.bsearchNode(haystack.left, needle)
      else // needle > haystack.value
        return this.bsearchNode(haystack.right, needle)
  \end{lstlisting}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Gleiches Verhalten wie \code{bsearch} für sortierte Arrays
    \item \code{bsearchNode} brauchen wir später noch
    \item Laufzeit: \pause\Oof{\log n}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel für Suche im BST}
  Aufgabe: Suche die Zahl 12

  \vfill

  \begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{.49\textwidth}
      \begin{forest}
        [10, name=a
          [5, name=b, visible on=<-1>
            [3, name=d]
            [7, name=e]
          ]
          [15, name=c
            [12, name=f]
            [19, name=g, visible on=<-2>]
          ]
        ]
        \pause
        \path[bend left, ->, thick] (a) edge (c);
        \pause
        \path[bend right, ->, thick] (c) edge (f);
      \end{forest}
    \end{column}
    \begin{column}{.49\textwidth}
      \begin{enumerate}
        \item<1-> $12 > 10$ $\Rightarrow$ rechts
        \item<2-> $12 \leq 15$ $\Rightarrow$ links
        \item<3-> $12 = 12$ $\Rightarrow$ \textcolor{THMgreen}{gefunden}
      \end{enumerate}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Einfügen im BST}
  \begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\scriptsize]
    operation sortedInsert(this: BST<E>, el: Sortable<E>)
      this.bsearchInsert(this.root, el)

    operation bsearchInsert(this: BST<E>,
      current: BinaryTree<Sortable<E>>, el: Sortable<E>
    )
      if el <= current.value then
        if current.hasLeft() then
          return this.bsearchInsert(current.left, el)
        else
          current.left := BinaryTree<Sortable<E>>.new(el, current);
          return current.left;
      else // el > current.value
        if current.hasRight() then
          return this.bsearchInsert(current.right, el)
        else
          current.right := BinaryTree<Sortable<E>>.new(el, current);
          return current.right;
  \end{lstlisting}

  \begin{itemize}
    \item Element muss dort hinzugefügt werden, wo \code{bsearch} es findet
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel für Einfügen im BST}
  Aufgabe: Füge die Zahl 11 ein

  \vfill

  \begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{.49\textwidth}
      \begin{forest}
        [10, name=a
          [5, name=b
            [3, name=d]
            [7, name=e]
          ]
          [15, name=c
            [12, name=f
              [11, name=h, visible on=<4->]
              [x, phantom]
            ]
            [19, name=g]
          ]
        ]
        \pause
        \path[bend left, ->, thick] (a) edge (c);
        \pause
        \path[bend right, ->, thick] (c) edge (f);
        \pause
        \path[bend right, ->, thick] (f) edge (h);
      \end{forest}
    \end{column}
    \begin{column}{.49\textwidth}
      \begin{enumerate}
        \item<1-> $11 > 10$ $\Rightarrow$ rechts
        \item<2-> $11 \leq 15$ $\Rightarrow$ links
        \item<3-> $11 \leq 12$
        \item<4-> $12$ hat kein linkes Kind

        $\Rightarrow$ Einfügen
      \end{enumerate}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Löschen im BST: Idee}
  \begin{block}{Löschen im BST (\type{Algorithmus})}
    Idee Unterscheidung nach Anzahl der Kinder
    \begin{itemize}
      \item Blattknoten: Löschen, fertig
      \item Knoten mit einem Kind:
        \begin{itemize}
          \item Knoten durch das Kind ersetzen
        \end{itemize}
      \item Knoten mit zwei Kindern:
        \begin{itemize}
          \item neuer Knotenwert: Minimum des rechten Asts
          \item dieser Wert existiert jetzt doppelt
          \item[$\Rightarrow$] Minimumsknoten aus dem rechen Ast entfernen
            \begin{itemize}
              \item dieser hat höchstens ein Kind
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{.32\textwidth}
      \begin{forest}
        [8, color=red]
      \end{forest}
    \end{column}
    \begin{column}{.32\textwidth}
      \begin{forest}
        [8, color=red
          [2]
          [X, phantom]
        ]
      \end{forest}
    \end{column}
    \begin{column}{.32\textwidth}
      \begin{forest}
        [8, color=red
          [2]
          [9]
        ]
      \end{forest}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Löschen im BST: Blatt}
  \begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{.40\textwidth}
      \hfill\begin{forest}
        [6
          [1, color=red]
          [8
            [7]
            [9]
          ]
        ]
      \end{forest}
    \end{column}
    \begin{column}[c]{.18\textwidth}
      \Huge $\Rightarrow$
    \end{column}
    \begin{column}{.40\textwidth}
      \begin{forest}
        [6
          [x, phantom]
          [8
            [7]
            [9]
          ]
        ]
      \end{forest}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Löschen im BST: Ein Kind}
  \begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{.40\textwidth}
      \hfill\begin{forest}
        [10
          [6, color=red
            [3
              [2]
              [4]
            ]
            [X, phantom]
          ]
          [16
            [12]
            [19]
          ]
        ]
      \end{forest}
    \end{column}
    \begin{column}[c]{.18\textwidth}
      \begin{center}
        \Huge $\Rightarrow$        
      \end{center}
    \end{column}
    \begin{column}{.40\textwidth}
      \begin{forest}
        [10
          [3
            [2]
            [4]
          ]
          [16
            [12]
            [19]
          ]
        ]
      \end{forest}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Löschen im BST: Zwei Kinder}
  \begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{.40\textwidth}
      \hfill\begin{forest}
        [10
          [6, color=red
            [3
              [2]
              [4]
            ]
            [8
              [7, color=hl1]
              [9]
            ]
          ]
          [11]
        ]
      \end{forest}
    \end{column}
    \begin{column}[c]{.18\textwidth}
      \begin{center}
        \Huge $\Rightarrow$        
      \end{center}
    \end{column}
    \begin{column}{.40\textwidth}
      \begin{forest}
        [10
          [7, color=hl1
            [3
              [2]
              [4]
            ]
            [8
              [X, phantom]
              [9]
            ]
          ]
          [11]
        ]
      \end{forest}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Löschen im BST}
  \begin{lstlisting}
    operation sortedRemove(this: BST<E>, el: E)
      removeNode := this.bsearchNode(this.root, el)
      this.addFakeRoot()
      if removeNode = None then
        return // removeNode not found => cannot delete
      if removeNode.hasLeft() and removeNode.hasRight() then
        minNode := this.findMin(this.right)
        removeNode.value := minNode.value
        removeNode := minNode
      if removeNode.hasLeft():
        removeNode.replaceWith(removeNode.left)
      else:
        removeNode.replaceWith(removeNode.right)
      this.removeFakeRoot()
  \end{lstlisting}

  \begin{itemize}
    \item \code{addFakeRoot} ist nötig, um auch \code{root} löschen zu können
  \end{itemize}
\end{frame}

% tmp := this.root
% this.root := BinaryTree<Sortable<E>>.new(None)
% this.root.left := this.root

% this.root := this.root.left

\begin{frame}[fragile]{\book{} Löschen im BST: \texttt{addFakeRoot}}
  \begin{lstlisting}
    operation addFakeRoot(this: BST<E>)
      tmp := this.root
      this.root := BinaryTree<Sortable<E>>.new(None)
      this.root.left := tmp
  \end{lstlisting}

  \vfill

  \begin{lstlisting}
    operation removeFakeRoot(this: BST<E>)
      this.root := this.root.left
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Löschen im BST: \texttt{replaceWith} und \texttt{findMin}}
  \begin{lstlisting}
    operation findMin(this: BST<E>, current: BinaryTree<Sortable<E>>)
      if not current.hasLeft() then
        return current
      return this.findMin(current.left)
  \end{lstlisting}
  \pause
  \begin{lstlisting}
    operation replaceWith(this: BinaryTree<Sortable<E>>,
      replacement: BinaryTree<Sortable<E>>
    )
      if this.parent.left = this then
        this.parent.left := replacement
      else
        this.parent.right := replacement
      replacement.parent = this.parent
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel für Löschen im BST}
  Aufgabe: Lösche die 15

  \vfill

  \begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{.32\textwidth}
      Vorher:

      \vspace{10pt}
      
      \begin{forest}
        [8
          [4
            [-1]
            [6]
          ]
          [15, color=red
            [12]
            [21
              [17
                [x, phantom]
                [19
                  [18]
                  [20]
                ]
              ]
              [27]
            ]
          ]
        ]
      \end{forest}
    \end{column}
    \begin{column}{.32\textwidth}
      Nachher:

      \vspace{10pt}
      
      \begin{forest}
        [8, name=a
          [4
            [-1]
            [6]
          ]
          [\temporal<2-4>{15}{\textcolor{red}{15}}{\textcolor{hl1}{17}}, name=b
            [12]
            [21, name=c
              [\temporal<6>{17}{\textcolor{red}{17}}{\textcolor{hl2}{19}}, name=d
                [\textcolor{hl2}{18}, visible on=<7->]
                [\alt<7>{\textcolor{hl2}{20}}{19}, name=e
                  [18, visible on=<-6>]
                  [20, visible on=<-6>]
                ]
              ]
              [27]
            ]
          ]
        ]
        \path[thick, ->, color=hl3, bend left, visible on=<2>] (a) edge (b);
        \path[thick, ->, color=hl1, bend left, visible on=<3-5>] (b) edge (c);
        \path[thick, ->, color=hl1, bend left, visible on=<4-5>] (c) edge (d);
        \path[thick, ->, color=hl1, visible on=<5>] (d) edge (b);
        \path[thick, ->, color=hl2, visible on=<6>, bend left] (e) edge (d);
      \end{forest}
    \end{column}
    \begin{column}{.32\textwidth}
      \begin{enumerate}
        \item<1-> {\lstset{basicstyle=\ttfamily\color{hl3}}\code{bsearchNode}}
        \item<3-> {\lstset{basicstyle=\ttfamily\color{hl1}}\code{findMin}}
        \item<6-> {\lstset{basicstyle=\ttfamily\color{hl2}}\code{removeNode}\\\code{:= minNode}}
      \end{enumerate}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}{\book{} Balancierter Baum}

  Im Worst-Case (jeder Knoten hat nur ein Kind) sinkt die Effizienz für \code{sortedInsert} und \code{sortedRemove} auf \Oof{n}.

  \vfill\pause

  In der Praxis verwendet man daher \stress{balancierte} BSTs.

  \vfill\pause

  \begin{block}{Balanciert (\type{Eigenschaft})}
    \begin{itemize}
      \item $n$ Knoten insgesamt
      \item Maximale Tiefe $d$
      \item $d \leq c \log n$ für irgendeine Konstante $c$
      \item[$\Rightarrow$] garantiert, dass BST-Operationen in \Oof{\log n} bleiben
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\section{Selbst-balancierende BSTs}
% TODO: für die Zukunft überlegen ob die Notation von A. Anderson nicht doch einfacher ist als die fon Galperin und Rivest

% \begin{frame}{\dragon{} Sündenbockbaum}
%   \begin{columns}[onlytextwidth]
%     \begin{column}{.49\textwidth}
%       \includegraphics[width=.9\textwidth]{img/scapegoatTree_1024.png}
%     \end{column}
%     \begin{column}{.49\textwidth}
%       \begin{block}{Sündenbockbaum (\type{Datenkr.})}
%         \stress{Sündenbockbäume} werden von kleinen \stress{Sündenböcken} bewohnt.
%         Diese wuseligen Kreaturen sind leidenschaftliche Gärtner und leben in Symbiose mit ihrem Wohnbaum.
%         Droht ein Ast \stress{aus dem Gleichewicht zu geraten}, knabbern sie ihn ab, setzten ihn neu zusammen und pfropfen ihn wieder auf die vorherige Stelle auf.
%       \end{block}
%     \end{column}
%   \end{columns}
% \end{frame}

\begin{frame}{\book{} Rebalancierung}
  \begin{block}{Rebalancierung (\type{Algorithmus})}
    \begin{enumerate}
      \item Erzeuge eine sortiere Liste der Werte im Baum
        \begin{itemize}
          \item mit in-order depth-first-Traversierung
        \end{itemize}
      \item Erzeuge aus der sortierten Liste einen balancierten BST
        \begin{itemize}
          \item Vorgehen wie bei der binären Suche
        \end{itemize}
    \end{enumerate}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{.30\textwidth}
      \begin{forest}
        [4
          [3
            [2
              [1]
              [x, phantom]
            ]
            [x, phantom]
          ]
          [5
            [x, phantom]
            [6
              [x, phantom]
              [7]
            ]
          ]
        ]
      \end{forest}
    \end{column}
    \begin{column}{.04\textwidth}
      \Large $\Rightarrow$
    \end{column}
    \begin{column}{.30\textwidth}
      \vspace{-11pt}
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[element/.style={draw, thick, minimum width=12pt, outer sep=0pt, minimum height=15pt}]
          \node[element] (a) at (0, 0) {1};
          \node[element, right=0pt of a] (b) {2};
          \node[element, right=0pt of b] (c) {3};
          \node[element, right=0pt of c] (d) {4};
          \node[element, right=0pt of d] (e) {5};
          \node[element, right=0pt of e] (f) {6};
          \node[element, right=0pt of f] (g) {7};
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \end{column}
    \begin{column}{.04\textwidth}
      \Large $\Rightarrow$
    \end{column}
    \begin{column}{.30\textwidth}
      \hspace{10pt}\begin{forest}
        [4
          [2
            [1]
            [3]
          ]
          [6
            [5]
            [7]
          ]
        ]
      \end{forest}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Rebalancierung als Pseudocode}
  \begin{lstlisting}
    algorithm rebalance(tree: BinaryTree<Sortable<E>>)
      sortedContent := bstNodeToSortedList(tree)
      newRoot := createBalancedBST(sortedContent)
      tree.value := newRoot.value
      tree.left := newRoot.left
      tree.right := newRoot.right

    algorithm bstNodeToSortedList(node: BinaryTree<Sortable<E>>)
      sortedContent := List<Sortable<E>>
      // use an iterator that performs in-order depth-first traversal
      it := InorderDepthFirstIterator<Sortable<E>>.new(node)
      for e in it do
        sortedContent.add(e)
      return sortedContent
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Rebalancierung: \texttt{createBalancedBST}}
  \begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\scriptsize]
    algorithm createBalancedBST(content: List<Sortable<E>>): BinaryTree<Sortable<E>>
      return createBalancedBST(content, 0, sortedContent.size())

    algorithm createBalancedBST(content: List<Sortable<E>>,
      start: int, end: int
    )
      assert isSorted(content)
      if start >= end then
        return None 
      midIdx := (start + end)/2
      root := BinaryTree<Sortable<E>>.new(content.get(midIdx))
      root.left := createBalancedBST(content, start, midIdx)
      root.right := createBalancedBST(content, midIdx + 1, end)
      return root
  \end{lstlisting}

  \vfill\pause

  Laufzeit von \code{rebalance}:

  \begin{itemize}
    \item vollständige Traversierung: \pause\Oof{n}
    \item \code{createBalancedBST}: \pause\Oof{n}
    \pause\item[$\Rightarrow$] \Oof{n + n} = \Oof{n}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Scapegoat-Tree}
  \begin{block}{Scapegoat-Tree (\type{Datenstruktur})}
    \begin{itemize}
      \item \stress{selbst-balancierender} BST
      \item prüft nach jedem Einfügen und Löschen auf Balanciertheit
      \item falls unbalanciert:
        \begin{itemize}
          \item suche unbalancierten Knoten als \textcolor{red}{Sündenbock}
          \item rebalanciere den gesamten Knoten
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vspace{-11pt}

  \begin{columns}[onlytextwidth, T]
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{center}
        \begin{forest}
          [4
            [3, color=red
              [2
                [1]
                [x, phantom]
              ]
              [x, phantom]
            ]
            [6
              [5]
              [7]
            ]
          ]
        \end{forest}
      \end{center}
    \end{column}
    \begin{column}{.08\textwidth}
      \begin{center}
        \vspace{50pt}
        \Huge $\Rightarrow$
      \end{center}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{center}
        \begin{forest}
          [4
            [2, color=THMgreen
              [1, color=THMgreen]
              [3, color=THMgreen]
            ]
            [6
              [5]
              [7]
            ]
          ]
        \end{forest}
      \end{center}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Scapegoat-Tree als Pseudocode}
  \begin{lstlisting}
    structure ScapegoatTree<E> < BST<E>
      components
        size: int
        maxSize: int
        alpha: real

      operation new(this, alpha: real)
        assert alpha >= 0.5 and alpha <= 1
        this.size := 0
        this.maxSize := 0
        this.alpha := alpha
  \end{lstlisting}

  \begin{itemize}
    \item \code{size} ist die Größe des Baums
    \item \code{maxSize} ist die Größe ohne Löschoperationen
    \item \code{alpha} ist ein Balancierungsfaktor
      \begin{itemize}
        \item \code{alpha = 0.5}: perfekt balancierter Baum, viele Rebalancierungen
        \item \code{alpha = 1}: beliebig unbalancierter Baum, kaum Rebalancierungen
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

% \begin{frame}{\dragon{} Die Tiefentaube und der Sündenbock}
%   \begin{columns}[onlytextwidth]
%     \begin{column}{.49\textwidth}
%       \includegraphics[width=.4\textwidth]{img/scapegoatTier_400.png} \includegraphics[width=.4\textwidth]{img/twemoji_1f426_bird.pdf}

%       \scriptsize
%       \begin{itemize}
%         \item neue Zahl -1 soll hinzugefügt werden
%         \item wird an Tiefentaube übergeben
%         \item Tiefentaube fliegt von Ast zu Ast
%         \item Suchbuche macht die falschen Äste unsichtbar
%         \item oben angekommen, nimmt die Suchbuche den Wert an
%         \item und die Tiefentaube merkt sich, wie hoch (tief) sie war
%         \item das teilt sie auf dem Weg nach unten dem Sündenbock mit
%         \item der schaut sich das mal genau an (von oben nach unten)
%         \item und knabbert den Ast ab, falls nötig
%       \end{itemize}
%     \end{column}
%     \begin{column}{.49\textwidth}
%       \includegraphics[width=\textwidth]{img/scapegoatTree_insert.pdf}
%     \end{column}
%   \end{columns}
% \end{frame}

\begin{frame}{\book{} Einfügen im Scapegoat-Tree}
  \begin{block}{Sortiertes Einfügen (\type{Operation})}
    \begin{itemize}
      \item normales Einfügen im BST
      \item Tiefe $d$ des eingefügten Knotens merken
      \item testen auf \stress{$\alpha$-Höhenbalanciertheit}
        \begin{itemize}
          \item $d \leq \lfloor \log_{\frac{1}{\alpha}}(\texttt{size}) \rfloor$
        \end{itemize}
      \item falls nicht $\alpha$-höhenbalanciert: finde Sündenbock
        \begin{itemize}
          \item beginnend bei eingefügtem Knoten
          \item finde ersten Elternknoten $p$, der nicht \stress{$\alpha$-gewichtsbalanciert} ist
            \begin{itemize}
              \item $\text{size}(p.\text{left}) \leq \alpha \cdot \text{size}(p)$
              \item $\text{size}(p.\text{right}) \leq \alpha \cdot \text{size}(p)$
            \end{itemize}
        \end{itemize}
      \item rebalanciere den Sündenbock
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Zusammenhang von Gewichts- und Höhenbalanciertheit}
  Behauptung: Wenn alle Knoten in $T$ $\alpha$-gewichtsbalanciert sind, ist $T$ $\alpha$-höhenbalanciert.

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Annahme: \stress{alle Knoten} in $T$ sind \stress{$\alpha$-gewichtsbalanciert}
    \item Was ist die maximale Tiefe $d_{\max}$ von $T$?
    \pause\item Kind darf maximal $\alpha \cdot \text{size}(T)$ Knoten haben
    \pause\item Kindeskind darf maximal $\alpha \cdot \alpha \cdot \text{size}(T)$ Knoten haben, usw.
    \pause\item[$\Rightarrow$] maximale Anzahl Knoten auf Ebene $d$: $N_{\max} = \alpha^d \text{size}(T)$
    \pause\item $d_{\max}$ ist die Ebene auf der $N_{\max} = 1$
    \pause\item $1 = \alpha^{d_{\max}} \text{size}(T) \;\; \Rightarrow \;\; \frac{1}{\alpha^{d_{\max}}} = \text{size}(T) \;\; \Rightarrow \;\; \left(\frac{1}{\alpha}\right)^{d_{\max}} = \text{size}(T)$
    \pause\item[$\Rightarrow$] $d_{\max} = \log_\frac{1}{\alpha}(\text{size}(T))$
    \pause\item[$\Rightarrow$] T ist \stress{$\alpha$-höhenbalanciert}
  \end{itemize}

  \vfill

  Schlussfolgerung: Wenn $T$ \stress{nicht} $\alpha$-höhenbalanciert ist, muss es mindestens einen Knoten geben, der nicht $\alpha$-gewichtsbalanciert ist.
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Grafische Darstellung der $\alpha$-Höhenbalanciertheit}
  \includegraphics[width=.5\textwidth]{img/scapegoat_depth_7.pdf}\includegraphics[width=.5\textwidth]{img/scapegoat_depth_100.pdf}

  \begin{columns}[onlytextwidth, T]
    \begin{column}{.33\textwidth}
      \begin{center}
        $\alpha = 0.53$

        \vspace{5pt}

        \begin{forest}
          for tree={l sep=4pt, l=4pt}
          [4
            [2
              [1]
              [3]
            ]
            [6
              [5]
              [7]
            ]
          ]
        \end{forest}
      \end{center}
    \end{column}
    \begin{column}{.33\textwidth}
      \begin{center}
        $\alpha = 0.65$

        \vspace{5pt}

        \begin{forest}
          for tree={l sep=4pt, l=4pt}
          [5
            [3
              [2
                [1]
                [x, phantom]
              ]
              [4]
            ]
            [7
              [6]
              [x, phantom]
            ]
          ]
        \end{forest}
      \end{center}
    \end{column}
    \begin{column}{.33\textwidth}
      \begin{center}
        $\alpha = 0.7$

        \vspace{5pt}

        \begin{forest}
          for tree={l sep=4pt, l=4pt}
          [6
            [4
              [3
                [2
                  [1]
                  [x, phantom]
                ]
                [x, phantom]
              ]
              [5]
            ]
            [7]
          ]
        \end{forest}
      \end{center}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Scapegoat-Tree: \texttt{sortedInsert}}
  \begin{lstlisting}
    operation sortedInsert(this: ScapegoatTree<E>,
      element: Sortable<E>
    )
      insertedNode := this.bsearchInsert(this.root, element)
      this.size := this.size + 1
      this.maxSize := max(this.size, this.maxSize)
      // calculate depth following parent links to root
      depth := insertedNode.depth()
      if not this.isHeightBalanced(depth) then
        scapegoat := this.findScapegoat(insertedNode)
        rebalance(scapegoat)
  \end{lstlisting}\pause
  \begin{lstlisting}
    operation isHeightBalanced(this: ScapegoatTree<E>, depth: int)
      // log_[1/a] (x) = log(x) / log(1/a)
      return depth <= floor(log(this.size) / log(1 / this.alpha))
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Scapegoat-Tree: \texttt{findScapegoat}}
  \begin{lstlisting}
    operation findScapegoat(this: ScapegoatTree<E>,
      current: BinaryTree<Sortable<E>>, currentSize: int
    )
      // currentSize is known since we start from the bottom
      // => only size of sibling must be calculated
      sibSize := current.sibling().size()
      parentSize := sibSize + currentSize + 1;
      if not this.isWeightBalanced(currentSize, sibSize) then
        return current.parent
      return this.findScapegoat(current.parent, parentSize)
  \end{lstlisting}\pause

  \begin{lstlisting}
    operation isWeightBalanced(this: ScapegoatTree<E>,
      leftSize: int, rightSize: int
    )
      parentSize := leftSize + rightSize + 1
      return leftSize <= this.alpha * parentSize
             and rigthSize <= this.alpha * parentSize
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Scapegoat-Tree: Hilfsfunktionen}
  \begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\scriptsize]
    operation depth(this: BinaryTree<E>)
      d := 0
      n := this
      while not n.isRoot() do
        d := d + 1
        n := n.parent
      return d

    operation size(this: BinaryTree<E>)
      res := 1
      if this.hasLeft() then
        res := res + this.left.size()
      if this.hasRight() then
        res := res + this.right.size()
      return res

    operation sibling(this: BinaryTree<E>)
      if this.parent.left = this then
        return this.parent.right
      return this.parent.left
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel für das Einfügen im Scapegoat-Tree}
  \textcolor{hl1}{-1} wurde gerade neu eingefügt, $\alpha=0.62$.

  \vfill

  \begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{.49\textwidth}
      \begin{forest}
        for tree={l sep=4pt, l=4pt}
        [4
          [3, color=red
            [2, color=red
              [1
                [-1, color=hl1]
                [x, phantom]
              ]
              [x, phantom]
            ]
            [x, phantom]
          ]
          [6
            [5]
            [7]
          ]
        ]
      \end{forest}
    \end{column}
    \begin{column}{.49\textwidth}
      \begin{uncoverenv}<6>
        \begin{block}{Resultat der Rebalancierung}
          \begin{forest}
            for tree={l sep=4pt, l=4pt}
            [4
              [3, color=red
                [1, color=hl2
                  [-1, color=hl2]
                  [2, color=hl2]
                ]
                [x, phantom]
              ]
              [6
                [5]
                [7]
              ]
            ]
          \end{forest}
        \end{block}
      \end{uncoverenv}
    \end{column}
  \end{columns}

  \vfill

  \begin{tabular}{r r r r r}
    \small\texttt{n.value} & \small\texttt{n.size()} & \small$\alpha \cdot \texttt{n.size()}$ & \small\texttt{n.left.size()} & \small\texttt{n.right.size()}\\
    \pause\textcolor{hl1}{-1} & 1 &  0.62 & 0 \textcolor{THMgreen}{$\leq 0.62$} & 0 \textcolor{THMgreen}{$\leq 0.62$}\\
    \pause1 & 2 & 1.24 & 1 \textcolor{THMgreen}{$\leq 1.24$} & 0 \textcolor{THMgreen}{$\leq 1.24$}\\
    \pause\textcolor{red}{2} & 3 & 1.86 & 2 \textcolor{red}{$> 1.86$} & 0 \textcolor{THMgreen}{$\leq 1.86$}
  \end{tabular}

  \vfill\pause

  $\Rightarrow$ \textcolor{red}{2} wird als Sündenbock ausgewählt
\end{frame}

% \begin{frame}{\dragon{} Die Tiefentaube und der Sündenbock - Part 2}
%   \begin{columns}[onlytextwidth]
%     \begin{column}{.49\textwidth}
%       \includegraphics[width=.2\textwidth]{img/scapegoatTier_400.png} \includegraphics[width=.2\textwidth]{img/twemoji_1f426_bird.pdf} \includegraphics[width=.4\textwidth]{img/chainsaw-304333.pdf}
%       \begin{itemize}
%         \item Zahl 7 soll gelöscht werden
%         \item Tiefentaube fliegt mit Kettensäge los
%         \item wird wieder von der Suchbuche geleitet
%         \item sägt den Ast mit der 7 ab
%         \item wenn sie das zu oft macht, wacht der Sündenbock an der Wurzel auf
%         \item und nimmt den ganzen Baum auseinander
%       \end{itemize}
%     \end{column}
%     \begin{column}{.49\textwidth}
%       \includegraphics[width=\textwidth]{img/scapegoatTree_delete.pdf}
%     \end{column}
%   \end{columns}
% \end{frame}

\begin{frame}{\book{} Löschen im Scapegoat-Tree}
  \begin{block}{Sortiertes Löschen (\type{Operation})}
    \begin{itemize}
      \item normales Einfügen im BST
      \item \code{size} wird verringert, \code{maxSize} bleibt gleich
      \item Problem: Löschen kann Balanciertheit zerstören
        \begin{itemize}
          \item wenn \enquote{einseitig} gelöscht wird
          \item keine Information vorhanden, um das schnell zu prüfen
          \item[$\Rightarrow$] von Zeit zu Zeit den \stress{ganzen Baum rebalancieren}
          \item und zwar wenn $\texttt{size} < \alpha \cdot \texttt{maxSize}$
          \item Grund für genau diese Formel: amortisierte Laufzeitanalyse
          % TODO actual citation?
          \item genauer: I. Galperin, R.L. Rivest. \textit{Scapegoat trees}, Proc. SODA – ACM–SIAM, pp. 165--174, (1993).
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Scapegoat-Tree: \texttt{sortedRemove}}
  \begin{lstlisting}
    operation sortedRemove(this: ScapegoatTree<E>, element: E)
      this.super.sortedRemove(element)
      this.size := this.size - 1
      // leave maxSize untouched to keep track of delete operations
      if this.maybeUnbalanced() then
        rebalance(this.root)
        // reset maxSize since root is now completely balanced
        this.maxSize := this.size

    operation maybeUnbalanced(this: ScapegoatTree<E>, element: E)
      return this.size < this.alpha * this.maxSize
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel für das Löschen im Scapegoat-Tree}
  Perfekt balancierter Baum mit 15 Knoten: Lösche Blätter aus dem linken Ast bis zur Rebalancierung.

  \extrafoot{\textcolor{red}{rot} markierte Knoten im Baum sind nicht $\alpha$-gewichtsbalanciert.}

  \vfill

  \begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{.59\textwidth}
      \begin{forest}
        [{\textcolor<5->{red}{8}}
          [{\textcolor<5>{red}{4}}
            [2, visible on=<-4>
              [1, visible on=<-1>]
              [3, visible on=<-2>]
            ]
            [6, visible on=<-6>
              [5, visible on=<-3>]
              [7, visible on=<-5>]
            ]
          ]
          [12
            [10
              [9]
              [11]
            ]
            [14
              [13]
              [15]
            ]
          ]
        ]
      \end{forest}
    \end{column}
    \begin{column}{.39\textwidth}
      \begin{uncoverenv}<8>
        \begin{block}{Resultat}
          \begin{forest}
            [11
              [8
                [4]
                [9
                  [x, phantom]
                  [10]
                ]
              ]
              [13
                [12]
                [14
                  [x, phantom]
                  [15]
                ]
              ]
            ]
          \end{forest}
        \end{block}
      \end{uncoverenv}
    \end{column}
  \end{columns}

  \vfill

  \code{maxSize} = 15, \code{alpha} = 0.62, \code{alpha * maxSize} = \textcolor{hl1}{9.3}

  \vfill

  \begin{tabular}{l r r r r r r r}
    \texttt{size} & 15 & \uncover<2->{14} & \uncover<3->{13} & \uncover<4->{12} & \uncover<5->{11} & \uncover<6->{10} & \uncover<7->{\textcolor{red}{9}}\\
    $\lfloor\log_\frac{1}{\alpha}(n)\rfloor$ & 5 & \uncover<2->{5} & \uncover<3->{5} & \uncover<4->{5} & \uncover<5->{5} & \uncover<6->{4} & \uncover<7->{4}\\
  \end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Laufzeiten von Scapegoat-Trees}
  \begin{itemize}
    \item Laufzeit von \code{bsearch}:
      \begin{itemize}
        \item Scapegoat-Trees bleiben immer \stress{schwach $\alpha$-höhenbalanciert}
        \item d.h. $d \leq \lfloor \log_\frac{1}{\alpha} (n) \rfloor + 1$
        \item[$\Rightarrow$] \code{bsearch} bleibt immer in \textcolor{THMgreen}{\Oof{\log n}}
      \end{itemize}
    \pause\item Laufzeit von \code{sortedInsert}:
      \pause\begin{itemize}
        \item falls kein \code{rebalance} nötig ist: \textcolor{THMgreen}{\Oof{\log n}}
        \item mit \code{rebalance}: \textcolor{red}{\Oof{n}}
        \item amortisiert: \textcolor{THMgreen}{\Oof{\log n}}
          \begin{itemize}
            \item Durchschnitt über $n$ Einfügeoperationen
          \end{itemize}
      \end{itemize}
    \pause\item Laufzeit von \code{sortedRemove}:
      \pause\begin{itemize}
        \item ohne \code{rebalance}: \textcolor{THMgreen}{\Oof{\log n}}
        \item mit \code{rebalance}: \textcolor{red}{\Oof{n}}
        \item amortisiert: \textcolor{THMgreen}{\Oof{\log n}}
      \end{itemize}
  \end{itemize}

  \vfill

  % TODO: citation
  Beweise: I. Galperin, R.L. Rivest. \textit{Scapegoat trees}, Proc. SODA – ACM–SIAM, pp. 165--174, (1993).
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Andere selbst-balancierende BSTs}
  Beispiele für andere balancierte binäre Suchbäume:

  \begin{itemize}
    \item Red-Black tree
    \item AVL tree
  \end{itemize}

  \vfill

  \begin{columns}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{forest}
        [10
          [7
            [\textcolor{red}{4}
              [nil]
              [nil]
            ]
            [nil]
          ]
          [12
            [nil]
            [\textcolor{red}{15}
              [nil]
              [nil]
            ]
          ]
        ]
      \end{forest}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{forest}
        for tree={
          s sep=20pt
        },
        avl label/.style={
          tikz+={
            \node [right=1pt of .east, font=\scriptsize] {\textcolor{hl1}{#1}};
          },
        },
        [4, avl label={1 (right heavy)}
          [2, avl label={0}]
          [6, avl label={-1 (left heavy)}
            [5, avl label={0}]
            [x, phantom]
          ]
        ]
      \end{forest}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Scapegoat-Trees im Vergleich}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
  \begin{tabular}{l l l l}
    & AVL-Tree & Red-Black-Tree & Scapegoat-Tree\\
  suchen (worst) & \Oof{\log n} & \Oof{\log n} & \Oof{\log n}\\
  einf. (amort.) & \Oof{\log n} & \Oof{\log n} & \Oof{\log n}\\
  löschen (amort.) & \Oof{\log n} & \Oof{\log n} & \Oof{\log n}\\
  max. Höhe & \textcolor{THMgreen}{$1,44 \log_2 (n + 2)$} & \textcolor{red}{$2 \log_2 (n + 2)$} & \textcolor{THMgreen}{$\log_\frac{1}{\alpha}(n)$} \\
  zusätzl. Speicher & \textcolor{red}{$n \cdot 2 \, \text{bit}$} & \textcolor{red}{$n \cdot 1 \, \text{bit}$} & \textcolor{THMgreen}{$2 \cdot 32 \, \text{bit}$} \\
  \end{tabular}

  \vfill

  Zusätzliche Besonderheiten:

  \begin{itemize}
    \item Red-Black-Trees sind für häufiges Einfügen u. Löschen besser
    \item im Scapegoat-Tree kann man $\alpha$ frei wählen
      \begin{itemize}
        \item[$\Rightarrow$] kleiner für schnellere Suche, größer für schnelleres Einfügen/Löschen
      \end{itemize}
    \item Scapegoat-Trees sind schlecht beim häufigen Einfügen in sortierter Reihenfolge
  \end{itemize}
  % \begin{tabular}{l l l l l}
  %   & suchen & einf. & löschen & max. Höhe \\
  %   AVL-Tree & \Oof{\log n} & \Oof{\log n} & \Oof{\log n} & 1,44 \log_2 (n + 2)\\
  %   Red-Black-Tree & \Oof{\log n} & \Oof{\log n} & \Oof{\log n} & 2 \log_2 (n + 2)\\
  %   Scapegoat-Tree & \Oof{\log n} & \Oof{\log n} & \Oof{\log n} & \log_\frac{1}{\alpha}(n)
  % \end{tabular}
\end{frame}


% \begin{frame}{Work in Progress}
%   Der Rest dieses Foliensatzes befindet sich noch im Aufbau.
  
%   \begin{center}
%     \includegraphics[width=.8\textwidth]{img/mining-excavator-1736293_1280.jpg}
%   \end{center}
% \end{frame}

\section{Implementierung mit Arrays}

\begin{frame}{\book{} Erinnerung: Abstrakter Datentyp vs Datenstruktur}
  
  \begin{columns}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{block}{Abstrakter Datentyp (ADT)}
        \begin{itemize}
          \item Operationen bekannt
          \item Innere Struktur unbekannt
          \item z.B. "Binärbaum"
        \end{itemize}
      \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{block}{Datenstruktur}
        \begin{itemize}
          \item realisiert einen ADT
          \item gibt innere Struktur vor
          \item z.B. "Verketteter Binärbaum"
        \end{itemize}
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}

  \pause\vfill

  Frage: Kann man einen (vollständigen) Binärbaum auch mit einer anderen Datenstruktur realisieren?
\end{frame}

% \begin{frame}{\dragon{} Array-Basilist als binärborkige Speichereiche}
%   \begin{center}
%     \includegraphics[width=.5\textwidth]{img/snake-tree.jpg}
%     % TODO (future) besseres bild
%   \end{center}

%   \extrafoot{Bild: http://www.strangehistory.net/2015/10/11/the-snake-tree/}
% \end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Array als Binärbaum}
  \begin{center}

    \begin{forest}
      [A
        [B, visible on=<2->
          [D, visible on=<4->]
          [E, visible on=<5->]
        ]
        [C, visible on=<3->
          [F, visible on=<6->]
          [G, visible on=<7->]
        ]
      ]
    \end{forest}

    \vspace{5mm}

    \begin{tikzpicture}[
      element/.style={draw, minimum width=20pt, outer sep=0pt, minimum height=18pt}
    ]
      \node[element] (A) at (0,0) {A};
      \node[element, right=0pt of A, visible on=<2->] (B) {B};
      \node[element, right=0pt of B, visible on=<3->] (C) {C};
      \node[element, right=0pt of C, visible on=<4->] (D) {D};
      \node[element, right=0pt of D, visible on=<5->] (E) {E};
      \node[element, right=0pt of E, visible on=<6->] (F) {F};
      \node[element, right=0pt of F, visible on=<7->] (G) {G};
      \node[element, right=0pt of A, minimum width=120pt, visible on=<4->] (x7) {\vphantom{A}};
      \node[element, right=0pt of A, minimum width=40pt, visible on=<2->] (x3) {\vphantom{A}};
    \end{tikzpicture}

    \vspace{5mm}\pause[8]

    \begin{itemize}
      \item Knoten an Index i
      \begin{itemize}
        \pause\item linkes Kind: $2i + 1$
          \begin{itemize}
            \pause\item Beispiel: B an Index 1 hat linkes Kind D an Index $2\cdot1+1=3$
          \end{itemize}
        \pause\item rechtes Kind: $2i + 2$ 
          \begin{itemize}
            \pause\item Beispiel: C an Index 2 hat rechtes Kind G an Index $2\cdot2+2=6$
          \end{itemize}
        \pause\item Elternknoten: $\lfloor(i-1)/2\rfloor$
          \begin{itemize}
            \pause\item Beispiel: F an Index 5 hat Elternknoten C an Index $(5-1)/2 = 2$
          \end{itemize}
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Warum Arrays?}
  \begin{columns}
    \begin{column}[t]{.45\textwidth}
      Verkettete Strukturen:
      \begin{itemize}
        \item Referenzen müssen gespeichert werden
        \item Daten liegen ungeordnet im Speicher
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}[t]{.45\textwidth}
      Arrays:
      \begin{itemize}
        \item Referenzen werden errechnet
        \item Daten liegen hintereinander
        \item[$\Rightarrow$] werden gemeinsam in den Cache geladen (Paging)
        \item[$\Rightarrow$] Zugriff für nachfolgende Elemente ist schneller
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}

  \vfill

  \begin{columns}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{tikzpicture}[
        element/.style={draw, minimum width=20pt, outer sep=0pt},
        reference/.style={->, thick}
      ]
        \node[element] (A) at (0,0) {5};
        \node[element, right=0pt of A] (Al) {\vphantom{5}};
        \node[element, right=20pt of A] (Ar) {\vphantom{5}};
        \node[element] (B) at (0, 40pt) {3};
        \node[element, right=0pt of B] (Bl) {\vphantom{5}};
        \node[element, right=20pt of B] (Br) {\vphantom{5}};
        \node[element] (C) at (80pt, 40pt) {9};
        \node[element, right=0pt of C] (Cl) {\vphantom{5}};
        \node[element, right=20pt of C] (Cr) {\vphantom{5}};
        \draw[reference] (Al.center) to (B);
        \draw[reference] (Ar.center) to (C);
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[
          element/.style={draw, minimum width=20pt, outer sep=0pt},
          reference/.style={->, thick}
        ]
          \node[element] (A) at (0,0) {5};
          \node[element, right=0pt of A] (B) {3};
          \node[element, right=0pt of B] (C) {9};
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\section{Heaps}

\begin{frame}{\book{} Heaps}
  \begin{block}{Heap (\type{Datenstruktur})}
    \begin{itemize}
      \item mit Array realisierter Baum
      \item mit \stress{Heap-Eigenschaft}
        \begin{itemize}
          \item Kinder haben niedrigere Werte als die Eltern
        \end{itemize}
      \item[$\Rightarrow$] nicht völlig sortiert, aber Wurzel ist maximal
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item dieser Heap hat nichts mit dem Java-Heap zu tun
    \item realisiert eine \stress{Prioritätswarteschlange} (\textit{priority queue})
      \begin{itemize}
        \item Angabe von Priorität bei \code{enqueue}
        \item \code{dequeue} gibt Element mit höchster Priorität zurück
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel für Heaps}
  Beispiel auf der Tafel % TODO
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Weiterführendes zum Heap}
  Die Implementierung eines Heaps entfällt auf diesen Folien zu Gunsten der Scapegoat-Trees.

  \vfill

  Stichworte zum Googeln für Interessierte:

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Binary Heap
    \item Fibonacci Heap
    \item Heapsort
      \begin{itemize}
        \item Best case: \Oof{n \log n}
        \item Worst case: \Oof{n \log n}
        \item Speicherverbrauch: \Oof{1}
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Bildquellen}
  % \begin{center}
  %   \includegraphics[width=.3\textwidth]{img/Ranunkula_1024_binary.png} \includegraphics[width=.26\textwidth]{img/scapegoatTree_delete.pdf}
  % \end{center}

  \begin{itemize}
    \item Emojis: Fxemoji, Mozilla Foundation, Lizenz: CC BY 4.0
    \item Titelbild: Christopher Schölzel
    %\item Runzlige Ranunkula (Suchbuchen): Julia Jelitzki
    %\item Ferdinand der Fetzige (Sündenbockbaum): Julia Jelitzki
    %\item Snake-Tree: {\scriptsize http://www.strangehistory.net/2015/10/11/the-snake-tree/}
    \item Sonstige Bilder: Pixabay, Lizenz: Public Domain
  \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
